---
title: "Invite"
description: "invite to eSignTranslator project"
draft: true
date: 2019-12-18
categories: egesture

---

## OVERVIEW

Суть проекта eGesture заключается в создании программно-аппаратного комплекса, который будет оцифровывать язык жестов и представлять его в каком-нибудь виде -- текст на экране, синтезированная речь, etc.

О подобных проектах можно было слышать, например, в контексте стартапа [CTRL Labs](https://www.ctrl-labs.com/), который не так давно выкупил [FB](https://www.theverge.com/2019/9/23/20881032/facebook-ctrl-labs-acquisition-neural-interface-armband-ar-vr-deal).
Или про уже закрывшийся проект [MYO Armband](https://learn.adafruit.com/myo-armband-teardown/inside-myo), который не взлетел совсем-совсем.

![MYO](https://cdn-learn.adafruit.com/assets/assets/000/030/336/large1024/wearables_myo-armband-teardown-04.jpg?1454513882)

Отличие проекта заключается в том, что CTRL Labs разрабатывает своеобразное устройство ввода, интерфейс.
Проект eGesture задумывался как средство адаптации и реабилитации лиц с нарушениями речи и слуха.

Аппаратная часть представляет собой устройство в форме, например, браслета, который крепится на запястья обеих рук.
Внутренняя сторона браслетов содержит электроды, которые считывают электрические потенциалы, возникающие в мышцах при жестикулировании (a.k.a. ЭМГ).
Эти данные проходят в браслете первичную обработку и фильтрацию. Затем они передаются в сопряженное устройство (смартфон) для, непосредственно, распознавания.

![жуткие рендеры](https://i.ibb.co/LZRjHxd/Preview-File.jpg)

Программная часть -- система распознавания.
Обученная нейросеть или набор подобранные алгоритмов выделяют из сигнала известные паттерны и переводят в буквы/слова.

## КАПЛЯ ИСТОРИИ

Этот проект я начал 4 года назад в рамках стартап акселератора Технологии Возможностей.
Тогда собрали достаточно глупый и наивный вариант в виде перчатки (вы наверняка такое видели во всяких школьных проектах).
Оно работало, но любви жюри мы не получили, команда распалась.

Позже была собрана новая команда и сделана попытка выступить на хакатоне.
Но идти на хакатон с железячным проектом, который не готов -- дело гиблое, мы не успели подготовить рабочий прототип, закончив где-то на 75%.
Команда опять распалась.

С тех пор работу над железом / софтом я не вёл, только презенташки пилил.

Где-то уже год назад я один пошел с этим проектом на УМНИК, всем понравился, но отказался от денег из бюджета и слился.

Для того, чтобы проект жил, ему нужна команда хотя бы человек из 4-5, готовых заниматься им в свободное время.
Не full-time, пока за это не пообещают много денег.

## РОЛИ В КОМАНДЕ

В команду нужны:

- Менеджер проекта / пиэм / техлид. Да, обычно это немного разное, но тут сойдется в одном человеке:
  - человек будет принимать стратегические решения по развитию проекта;
  - ставить этапы и сроки разработки;
  - пилить презенташки и представлять их на выставках и конкурсах;
  - считать экономику и взаимодействовать с руководством Лямбды;
- Математик:
  - создать математическую модель;
  - формализовать фичи, которые выделять из сигнала
  - etc.
- Инженер-схемотехник + проектировщик печатных плат;
- Программист встраиваемых систем;
- Программист под мобильные платформы. Можно ограничиться андроидом, лишь бы работало;
- Программисты по ML.

Один человек может совмещать несколько ролей, в зависимости от желания я и возможностей. Даже скорее железячнику нужно хотя бы примерно понимать вычислительные возможности платформы, а программисту-embedded понимать, почему в схеме присутствуют те или иные элементы.

Единственное что -- управленец должен заниматься только своим, на нем и так много задач будет висеть.
И на эту должность должно быть выдвинуто хотя бы две кандидатуры, чтобы мы могли в честном голосовании выбрать руководителя.

Позже, если доберемся до стадии mvp, было бы неплохо заиметь дизайнера с ориентацией на промышленный дизайн. Скорее всего в его же лице иметь конструктора.

## WORKFLOW

Многие написали, что хотят опыт командной работы -- получите сполна.

Весь проект разобьем на отдельные модули, вокруг них сформируем команды (да, из 3-4 человек пока).

Общаться я бы предложил по электронной почте, но это может быть слегка архаично, да и не все спецы по участию в mailing list. Начнём в телеграме, но лучше будет перейти на платформу, где обсуждение можно разбить на отдельные комнаты в соответствии с командами.

Если захотите -- можно будет организовать вам почтовые адреса в домене @lambda-it.ru.

Обязательно сделаем общую папку где-нибудь для хранения различных документов, планов и т.д.

Работа над исходниками будет вестись через git с использованием gitflow. Большая просьба ознакомиться с этими инструментами, это и по жизни дальше пригодится, и на настоящей работе.

## ТЕХНОЛОГИЯ

### Железо

Проект предлагается делать на базе ARM Cortex-m3, в частности, контроллеры STM32.
Вопрос обсуждаемый, но эти камни самые доступные и модные.
В том числе, у меня есть пара плат с ними на руках + несколько штук приедет в течение месяца (надеюсь).
Позже можно будет заказать платы с более производительными камнями, если будет надо.

По остальным компонентам особых критериев нет.

![еще рендер](https://i.ibb.co/nwd6SQJ/band-2.png)

Для проектирования электронных схем и дизайна плат я предлагаю использовать KiCad.
Он бесплатный, открытый, имеет большое сообщество вокруг себя, и при этом достаточно навороченный.
Плюс, он сохраняет свои файлы в текстовом формате, что отлично подходит для хранения проекта в git’e.
За платные продукты придется отвечать, как только станем хоть каплю заметными, плюс у нас не настолько сверх сложная задача, чтобы мы смогли раскрыть весь потенциал того же альтиума.

Прошивку под браслет будем писать на Си. Не надо C++, Rust, и т.д.

### Софт для телефона / сервера

Так как мы пока только начинаем, можно будет ограничиться приложением под андроид.
Проект, опять же, не супер-сложный (особенно в начале), поэтому можно отбросить идею о фреймворках типа flutter (или что там сейчас модно) и писать наголо, например, на Kotlin.
Во время хакатона я набрасывал макет приложения, этот язык для быстрого знакомства мне показался более понятным и доступным, чем Java.
Ну и плюс котлин можно будет перенести на iOS когда-нибудь вроде как.

В теме ML я особо не разбираюсь, поэтому рекомендаций дать не могу.
Единственное, что надо понимать -- в браслет нейросеть не засунуть, поэтому ориентируйтесь либо на веб-сервис, либо на мобильник.
Следовательно, распознавательную часть будет лучше всего писать на Python/Go в первом случае, или на C++/Kotlin во втором.

## НАРАБОТКИ

Никому не хочется начинать с нуля, это норм. На данный момент имеется:

1. Несколько презентаций с различных мероприятий, плюс ассеты к ним;
2. Принципиальная схема и печатная плата, которые надо хоть раз собрать в железо и потестить ([link](https://gitlab.com/lambdait/socialtech/wristband));
3. Несколько собранных модулей, работоспособность которых никто никогда не проверял;
4. Немного кода для, простите пожалуйста, ардуины, который надо вообще говоря выкинуть;
5. Недописанный прототип приложения под андроид;
6. Недописанный веб-севрер на python для распознавания ([link](https://gitlab.com/lambdait/socialtech/flask-server), [more](https://gitlab.com/lambdait/socialtech/neural));
7. Одна занимательная дипломная работа, в которой неплохо расписано, что именно можно пытаться вынуть из сигнала.

## Принять участие

Заинтересовало?
Пишите [куда](mailto:t.mayzenberg@lambda-it.ru) [угодно](https://twitter.com/murych_) (еще [телеграм лямбды](https://t.me/lambdait)), соберемся в чат, обсудим проект.
